列寧生日，話劉細良亂解列寧先鋒黨理論

劉細良貴為香港新上位的時評人，掌控和能左右香港一部分人的民情，說話好應該小心謹慎，不要講錯事實。可惜劉細良對左翼理論不甚了了，已經不下幾次有節目就列寧的先鋒黨問題胡說八道，中傷聽眾對左翼的觀感。筆者不才，找回了托派劉宇凡於九十年代有一篇文章詳細研究世人了解列寧先鋒黨的謬誤，重新整理為一篇文章，以正視聽。

本文大部分內容非筆者原創，而是撮寫自下面的連結內的文章：

首先，開門見山來說，列寧提出先鋒黨並非因為他是反民主的獨裁者，而是因為當時帝俄的政治環境所致。到了一九零五年俄國爆發第一次革命，政治稍有自由，列寧就幾乎全盤放棄了先鋒黨的理論，主張民主治黨，廣泛吸收覺醒的民眾入黨。而之後有人想翻譯列寧的《怎麼辦？》一書，列寧都認為理論過時，不太值得翻譯。

劉細良了解先鋒黨的定義和獨裁者及美帝沒有分別
想不到，史太林、美帝和劉細良理解的列寧對於政黨的想法，是如斯類同，他們中傷列寧對於政黨的看法如下：

（一）工人階級沒有一個先鋒黨就不能達到社會主義覺悟，更不能使工人革命成功；所以先鋒黨對工人階級及其組織享有法定的領導權，而後者只能服從這個黨的領導。

（二）先鋒黨的組織原則是民主集中制，意思實際上是沒有民主，只有集中，也就是由領袖決定一切。一九三十年代斯大林的御用文人是這樣描述先鋒黨的：

「黨是由領袖管治的。如果黨是工人階級的先鋒，那麼領袖就擔任這個先鋒中的最前進的職務。……共產黨的特徵就是最嚴格的紀律，就是說，所有黨員都要無條件的及恰如其分的服從所有來自黨組織的指示。」

曾任FBI的局長也認為，列寧的先鋒黨是指：「列寧把黨理解為革命的工具。……黨一定要……緊密地受控制，而且是徹底忠實的組織。狂熱精神，而非會員本身，才是關鍵。黨員必須行住坐臥以致造夢都要以革命為念。……紀律必須嚴格，不容異己。」

為甚麼帝俄時代的地下黨這樣難實行民主制管理政黨？
列寧《怎麼辦？》一書，經常被援引證明列寧主張獨裁領袖治黨。表面看起來有點道理。當時俄國四處都有不少社會主義者，他們就如何組織政黨有爭議。列寧認為應該團結力量行動，他不反對建立各種合法或半合法的工人群眾組織，但認為不能代替建黨任務，而要建黨，則只能是一個秘密的、集中的、以職業革命家為主的嚴密的黨，說列寧此時已經主張領袖獨裁，當然太遠離事實。不過，他當時所設想的黨並不實行民主制則是事實。

在1905之革命之前，社會民主黨各地委員會，再到下面的地方及工會小組，的確是由上而下的委任所組織，甚至以選舉產生。

這是因為沙俄是專制的警察國家。反對沙皇制度的人，都可能會冒有坐牢殺頭的危險，根本不容許有合法的反對派，更不用說革命派了。所以社會民主黨只能處於地下。

但就算如此，還是經常受到沙皇政治警察的破壞。在1895年至1902年之間，莫斯科的社民黨小組，因為經常受逮捕，平均只有三個月壽命。社民黨的第一次代表大會，開完不久代表即被逮捕。怎樣克服這個困境，就成為社民黨的最急切任務。在社民黨未分成兩派之前，不論是原布爾什維克還是原孟什維克的人，都反對經濟主義者那種鬆散的黨組織觀念，主張建立嚴密、集中的職業革命家組織。

列寧沒有像劉細良所言反對所有民主原則